香港航運及物流業顧用17萬人 但競爭力正在下降

早前香港碼頭業界組成香港海港聯盟，引來香港航運業競爭力下降的關注，同時也帶來市場壟斷的質疑。近年香港航運業面臨遠至上海、近至深圳的激烈競爭，過往的優勢已經大不如前。

葵涌四大貨櫃碼頭公司，即香港國際貨櫃碼頭、現代貨箱碼頭、中遠─國際貨櫃碼頭（香港），以及亞洲貨櫃碼頭，在1月8日宣布成立香港海港聯盟。

香港付貨人委員會表示，上述四大貨櫃碼頭公司，佔香港集裝箱碼頭業務市佔率超過95%，委員會憂慮業界別無選擇，聯盟可以在客戶和定價方面達成不競爭協議。

香港海港聯盟是否壟斷，現時仍未有定案，但競爭力下降是不爭的事實。

香港2014年仍是世界最強 2017年已跌至第五

據勞氏船級社（Lloyd’s）的資料，2004年起香港已從世界最大集裝箱運輸港口，下跌至2017年的全球第五位，業界預期排名還將會進一步下降。

根據上述資料，2017年上海處理了超過4,000萬個標準箱，較香港2,100萬個幾乎多出1倍。

來自中國及區內其他碼頭競爭 日趨激烈

現代貨箱碼頭董事總經理Peter Levesque對《CNBC》表示，中國及區內其他碼頭的競爭日趨激烈。

他表示，組成香港海港聯盟是要增強香港貨櫃碼頭的整體競爭力。根據聯盟資料，碼頭及物流業從業員有17.4萬人，佔香港經濟的3.2%。

香港有進步但其他地方更快手 優勢正消失

其實多年來香港航運業發展並非停滯，《CNBC》引述獨立的航運業顧問Jonathan Beard指出，在香港緩慢進步的同時，競爭對手正快速發展。

他指出，10年前香港與深圳相比較有優勢，因為香港擁有更好的設施、服務與航運基建。但他指出這些優勢近年已逐漸消失。

Jonathan Beard表示：「現在貨物經過哪個港口，選擇時更着重價格，因為幾個港口已經可以提供相近的服務質素。競爭力是相對的，香港是有進步，但其他地方的步伐更快。」

以前做貨櫃車司機可以包三四奶 而加⋯

無得比
要俾上海搞海運，浙江成個洋山港都割埋俾上海
加埋條大橋由上海搭過去

香港？
一個珠三角成堆貨櫃碼頭，深圳獲得香港後97後所讓出嘅水域，起咗貨櫃碼頭同香港爭
香港仲未跌出前十都偷笑喇

支那根本就想整死香港

仲未明？你同支那差唔多，洗經你？

本身香港就要轉型
結果深圳轉到仲要食埋你物流

鬥平一定唔夠支那平

唉，啱啱先畢業入咗呢行。

僱？

從來深圳既定位係全面承接香港既支柱/優勢行業

唔計佢抄哂你所有野外
當深圳都識用山寨機械人代替人手時
香港仲係乜都依賴工人時

已經收皮啦

當年人地支那97同香港傾合作
香港人又嫌人踩住篤牛屎
而家人地上海玩到In Out都自動化
香港HIT重係要個師傅爬上條龍門架到揸機
硬件上已經古舊 入面員工又係食古不化
由上至下個個係到二三十年
入到去聽得最多係 公司有乜好？
糧準！
今時今日一間大公司既benefit竟然係糧準
真係人唔笑狗都吠
要佢地變？ 人地都就退休咬長糧啦 理你都on9
出手又低 請個Trainee $11000底
翻6日補貼20% 翻Shift又補貼20%
嘩$15400好高阿！
你話你巴閉唔拎剩係袋萬一？
Sorry 係強制你翻6日Shift 重要係0800-1700 / 1600-2330 / 2300-0830 一個月轉3/4次
放SH 年初一放假係要抽籤
之後sell你有公司車
Sorry 公司車係唔齊區 你有機會翻工有得搭 收工就食自已啦

重有 成個環境變都唔係今日事
當年誠哥有遠見 係深圳插左旗
今時今日鹽田有一半係李氏家族
好可惜香港碼頭班管理層食古不化(都有可能收到order 扮 事)
由2007年左右到今時今日都12年
除左捽下面班細做快d 慳人手 左慳右慳
完全無思考過到底點樣改變
以前好巴閉Barge係不屑去做
而家唔做Barge 除時空橋空足72小時
點解唔好好考慮下發大Barge去做
搏d櫃入香港再用Barge / 港珠澳上佛山珠海
定還是重沉醉緊以前公海有幾隻500m等緊埋橋裝卸二三千唔休做時期

見有中同師兄做船 讀poly物流做到Assistant Manager都係得20幾k 有雙糧 分紅就年年減

三十幾歲 而加想轉行也難了 而佢都無動力去上 日日凖時收工 係旺季ot一陣

結論 讀咁多書都分分鐘搵少過pc仔 花紅十幾月一去不返 都係大陸上海拎

之前單卓悅hr管理層都係得20幾k

仲要返葵芳貨櫃碼頭果邊

全香港既寫照

支那好就香港衰